# 打印生产指令单和二维码标签

当下完订单后，可以打印二维码标签和打印生产指令单

## 为什么要用二维码

二维码是用于车间识别什么订单。如果没有二维码，传统的方式，需要员工在回单或者生产日报表上填写产品名称，规格和数量，这样增加了员工的工作量。二维码能代替员工去写产品名称和规格。

**原则上，《速易天工V3 生产进度管理软件》的“在产管理表”的每一行都会生成一个独立的二维码。相当于一个产品规格生成一个独立的二维码。**

您应该避免如下的理解：

- 不会每个工序生成一个二维码，原因稍后提到。
- 一个产品规格生成一个二维码，而不是每个产品生成一个。
- 一般来说一个生产批次生成一个二维码，而不是一个订单号生成一个。也就是说，如果一个订单号有N个产品，就有N个二维码。

![一行一个二维码](images/20200414210056.png)

## 二维码生成规则

用户可以自己调整二维码的生成规则。二维码是用于识别订单的，所以**确保唯一性**。无论是以前的订单还是未来的订单，它们生成的二维码都不应该有重复。默认的生成规则是用订单号来生成。但如果订单号有重复（比如一个订单号带有多个产品型号），则需要您修改二维码生成规则，比如用订单号+型号的组合方式来生成。

点击左侧菜单：基础资料，二维码识别规则设置。

![二维码识别规则设置](images/20200414210641.png)

## 打印生产指令单

下完订单之后可以打印带有条码的生产指令单，跟随半成品在车间流转。常规的操作方式是，带有条码的生产指令单或者标签跟随加工的产品走，每完成一个工序，扫描一次，单据跟随产品流转。

![打印标签](images/20200416144046.png)

打印的方式有这么几种。

#### 二维码标签

需要接入二维码打印机，打印出可以粘贴的标签。这种模式适合贴在产品上或者包装上；如果需要单个产品单个产品需要跟踪，这种方式比较合适；当然，有些产品不适合粘贴东西。

![标签](images/timg.jpg)

#### 表格样式单据

用普通的A4打印机即可，打印在普通的Ax纸张上。如果您公司原来习惯于打印表格下发车间，可以用这种方式。当然，这种方式不太适合于拆单。

![表格样式](images/20200416151400.png)

#### 定制化的生产指令单

样式都需要我们来做定制模板，一般是一个批次一张纸，以下是个例子

![生产指令单](images/20200416152232.png)

## 生产指令单和二维码标签如何在车间传递

常规的操作方式是，带有条码的生产指令单或者标签跟随加工的产品走，每完成一个工序，扫描一次，单据跟随产品流转。

可以把生产指令单封装在塑封袋中，跟随产品流转。

![生产流程单](images/481c306a8799c0924806af60373e134.jpg)

## 车间无纸化方案

车间单据的作用是扫码报工，就是为了方便员工做生产完工记录。当然，还有别的生产记录方式，比如员工在车间电脑上做手工记录，这样可以不需要单据。我们总结了下面几种车间记录方案。

|    | 无纸化  | 有纸化 |
|  ----  | ----  |  ----  |
| 扫码设备  | 车间需要放置工控机或者电脑 |  可以用手机或者PDA或者USB扫码枪 |
| 是否需要扫码  | 不一定 |  不一定 |
| 手工操作方案  | 在电脑系统上直接输入 | 在电脑系统上直接输入 |

## 车间扫码设备方案

扫码识别是目前最经济节省的方案之一，扫码设备有如下几种：

- 手机app
- PDA
- USB扫码枪（有线或者无线）

其它的车间采集方式还有：

- PLC联网：前提是车间的设备有PLC。
- RFID。

